盧斯達: 特朗普的危險之處

特朗普當然是危險的，但不是你認為或坊間認為的那種危險。

「特朗普政治」橫空出世，也是一道連結世界上各種人群的「橋樑」。特朗普出現，美國建制和不滿者得以真正對立起來。以前「甩皮甩骨人」不滿是發不出來的，也難以找到同聲同氣的社群。大報是看不起他們的、學院傳統是排擠他們的，鐵鏽帶的子弟要混進大都會，也肯定要入鄉隨俗，就像香港的國際線，也是無縫使用華盛頓以前的人權外交話語。

但現在有互聯網，也有自媒體，「甩皮甩骨人」發了聲，有了群聚，還意外把特朗普送進權力中心，讓素人的不滿有了官方抒發渠道，真是一發不可收拾。特朗普一出來，支持或者反對，在外國也可以形成政治或思想議題。香港就是這一波秩序輸出的終點之一，說是一場滑稽的輿論浩劫也不為過。記憶之中就是備受關注的國際路線人材，也開始對本地的侵粉現象感覺不安。

以小人之心度君子之腹：也許是這種本地民情，令他們和華盛頓體系對不上嘴；也許是本地侵粉大剌剌的真性情，動不動就說人支持民主黨、是 deep state 一員，十分趕客，久而久之在香港就造成兩班人之間的某種分裂。中國因素是連合香港各界的公因數，美國因素卻成了分裂原子。

特朗普的中國政策，為苦困苦悶的香港提供了希望。希望是人生存下去的動力之一，太多則造成分不開理想和現實、分不開應然和實然。說到底在港台和海外「華人」網絡，純粹用陰謀論創作故事、用中國宮廷政治角度看待美國，還有特朗普崇拜，都是一個經濟問題多於思想問題。因為反送中，香港又多了一批人留意政治，然後就把希望寄托在美國，到街頭運動停止下來，好嬲好嬲或者好驚好驚的香港人，就只能寄情於政論網絡。

香港人的文化底子，說到底又是跟中國類似，就自然如此套用。逆侵侵在大選必勝、輸了之後亦必有後手會在最後關頭反勝，大概都是網絡噏主刷流量的方法。大家都是在計 YouTube 廣告或者 Patreon 那條數。事實上政治和狂熱是虛無，兩者加起來就更加虛無，但他們賺了錢和聲量，也許他們才是反送中的真正贏家。有很多海外 KOL 說完了侵，也就會回到繼續叫人走的方向。只要水源在，這一條水就會在。

六神無主的普通人，浸完熱水之後面對骨感的現實時，會否格外受挫，心理上會否不能再起，當然不是誰人會負責的。這世上心理上的弱者自然是佔多數，人們始終對強者有渴望，對被無端拯救有著幻想，特朗普如果收皮，這股需求也只會找尋其他宿主，也不見得是如何藐視就可以改變。

不過，反侵（粉）的朋友們，隱然因為侵粉存在而確定了自己脫離了 Matrix 控制，大概也是一種走入深層 Matrix 的節奏。特朗普對「知識份子 / 菁英」的危害，就更大於常人。

西方文明餘波所產生的知識份子，往往以為自己超越了特朗普現象，但其實他們是作為反面存在於這個故事當中，甚至是最受影響的一群。群眾找尋強者的節奏是不會變的，但知識菁英在特朗普的引誘之下，最終會走向敵視群眾的部落主義。最初在思想上解放眾人、連合眾人的初衷，會在自己逐漸變大的「反民粹」ego 下毀於一旦。為甚麼？因為輕藐甩皮甩骨的人民是最容易的。當我們看著各種網絡創作，看到他們將侵侵看作上帝挑選的狼王、整個美國都是 deep state、而 deep state 又是一班撒旦教，兩者在進行一場光明黑暗的對決，飽讀詩書的一群，一定覺得極為無稽。先有不滿本土鄉民「失禮國際」的情緒反彈，終覺同胞愚子不可教也。起先是不能理解，後來是沮喪和怨恨。

因為陰謀論撐侵太亂來、太自圓其說，知識菁英就會產生要做民粹反對派的幻覺，也自我動員起來，走進跟侵粉原理差不多的意識形態固化。跟「反侵就一定是民主黨 deep state 人」一樣的刻板印象，同樣出現，例如侵粉一定是甩皮甩骨、讀書不多、是憤怒鄉民、是極右狂徒。疫情降臨之下，真實社交更少，大家都不免完全依靠網絡去想像世界。看網絡可以得出侵侵必勝的假象，也可以產生「大部份人都真心百份百相信侵侵必勝大家都失去了理性」的虛假孤憤。知識菁英會認為侵粉是被網絡困住的人，但他們作為「民粹反對者」自我定位時，也不可避免強化對方是傻佬傻婆、絕無理性的刻板印象，其實同樣被網絡印象所困住。

如果我留意香港那班甩皮甩骨的反口罩人，我也會有一種印象 — 似乎反口罩邪教已經席捲香港，但其實正常人還是佔大多數。兩個盲反口罩人早前在九巴上與司機和乖客衝突最終敗走一事，就可以看到其實大部份人的理性值還在正常程度，疫症沒有迫瘋大部份人。

當然知識菁英跟「侵粉 KOL」還有一種位置之爭的意味。以前只有極少數的政學媒中人有資格「生產論述」，但現在誰人只要夠膽講，不用中，都可以在 YouTube 開個台，分分鐘比他們勤勤懇懇研究教學，還要賺得多，還能接觸到更多人；但「網絡講學」的風氣已經不能逆轉，就像老高講尼采，雖然錯漏百出，但他條數真是確確實實，擁有影響力，但，誰人都能做 KOL，學者們怎麼辦？這是不是不公平？我不知道。然而如果研究尼采的人看著老高條數，也許亦很自然變得孤憤，最後有自絕於世的傾向。

回到特朗普，其危險之處，就在他很能引發菁英的貢高我慢。因為他動員出很多人，當中包括所謂甩皮甩骨的狂信者，而在明顯智力和邏輯上低於自己的人面前，人就會很容易對自己十分滿意。在一個不良於行的人面前，我覺得自己跑得很快；在你面前，我覺得自己好聰明；中產在窮人面前覺得自己是上等人……類似的運作邏輯，遍佈萬事萬物。特朗普把很多不熟悉政治的人提出來了，就像政治運動把普通人拔出來，變成黃絲，在見識上超過他們不困難，但在真正的局中人面前，你再進步還是個小孩子；如果面對一樣的現實困難，大概也是一樣窩囊。

甩皮甩骨人的危害，不在於他們能壞事，而是他們也可以令其他人越來越自覺正義、越來越自覺聰明。有點類似香港泛民主派群眾，一直以來因為有「建制派」這個甩皮甩骨的傳統對手，就停留在嘲諷對方，在比例代表制下穩拿控制權的程度，最終他們保護不到其他人，也保護不到自己。有一個太差的對手，長期反而是削弱自己。如此要不變成驕傲輕敵，要不就袖手憤世。知識份子的積極作用，自我消解了，經世致用或介入現實的觀念，很快 / 已經變成一個口號，或者連做一個有現實感的人也不行了。

在日月報看了一篇文章，作者很有趣地嘲諷了侵粉大半篇，反侵派應看得很解氣，他最後說：「最後我要說：我接納自己會錯，也願意認錯。如果 1 月 20 日 Trump 真的連任，並拘捕『叛國者』；如果 Biden 上任 4 年後，美國真的變成中國的一個省，而台灣真的被武統；那麼，我願意認錯，公開承受眾人批判。這就是我和袁爸爸、吳嘉隆、陶傑，甚至王丹的分別。」與其說彰顯正道、駁斥歪論，作者的用心一擊，其實是說自己與袁爸爸、吳嘉隆、陶傑、王丹等人不是一般見識，不是同一路的。讀通了，就知道真理重要，文無第一的文人相輕，也很切身。

文章說的「應對 Trump 粉之道」，亦可還原為「在侵粉面前保持感覺良好之道」；但既然侵粉如此不堪，如果要在他們面前才能有優越感，逞那一刻強，不是更低到塵埃之下嗎？又，現實地說，這個城市的命運那麼重，又需要誰的道歉作保險呢？誰又值得群眾去批判呢？值得嗎？會否把自己看得太高？當上世紀的社會賢達堅信民主回歸會行、一國兩制可以保到，到最後發現不行，害了下一代人，也只是一句「我點知共產黨咁衰」，都已經鑄成大錯，道歉又有甚麼作用呢？（雖然也沒人道歉）這麼挖空心思去粉飾自己，要全世界都知道你的謙虛（會道歉），那實際上又有多謙和呢？

香港當然不會滅亡，卻不是因為誰做美國總統，也不是因為誰的判斷對或不對，是不需要誰家誰派說「公道話」定調的。只要這裡的人還有生存意志，香港就不會滅亡。一個人擁有強力意志，自己都會成為一個民族。然而土在征途上，有侵粉這樣的陷阱：在狂徒面前，高估自己的理性；在野心家和革命者面前，誤以為自己是道德的巨人。

我不是打算為侵粉說公道話，因為我不認為他們需要，我也久不久被他們罵，但我知道大家不完全一樣，亦不需要高分貝說明自己「不跟他們一般見識」，這除了自己高興之外有甚麼現實作用呢？知識份子如果窮得只剩下「我和群眾不一般見識」，不是對自己要求太低了嗎？

應該叫愛侵力的危險之處

堂主少數要靠標籤熱狗去解氣既文章

話人甩皮甩骨者，便是甩皮甩骨人

好文

愛侵力骨子裏還是中國人性情

拜登回復奧巴馬時代政策才可以維持世界格局不變

甩皮甩骨講blm 安提法